% ======================================================================
% scrbookreportarticle-experts.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2014
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3c of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% scrbookreportarticle-experts.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2014
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3c, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3c ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Chapter about scrbook, scrreprt, and scrartcl of the KOMA-Script guide
% expert part
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------
%
% Kapitel über scrbook, scrreprt und scrartcl im Experten-Teil der
% KOMA-Script-Anleitung
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ============================================================================

\KOMAProvidesFile{scrbookreportarticle-experts.tex}%
                 [$Date: 2015-02-07 14:34:46 +0100 (Sat, 07 Feb 2015) $
                  KOMA-Script guide (chapter: scrbook, scrreprt, scrartcl for
                  experts)]

\chapter[{Zusätzliche Informationen zu den Hauptklassen und \Package{scrextend}}]{Zusätzliche
  Informationen zu den Hauptklassen 
  \Class{scrbook}, \Class{scrreprt} und
  \Class{scrartcl} sowie dem 
  Paket \Package{scrextend}}
\labelbase{maincls-experts}

In diesem Kapitel finden Sie zusätzliche Informationen zu den
\KOMAScript-Klassen \Class{scrbook}, \Class{scrreprt} und \Class{scrartcl} und
einigen Anweisungen, die auch in \Package{scrextend} vorhanden sind.
\iffree{Einige Teile des Kapitels sind dabei dem \KOMAScript-Buch
  \cite{book:komascript} vorbehalten. Dies sollte kein Problem sein, denn
  der}{Der} normale Anwender, der die Klassen einfach nur verwenden will, wird
diese Informationen normalerweise nicht benötigen. Ein Teil der Informationen
richtet sich an Anwender, die ausgefallene Aufgaben lösen oder eigene Klassen
schreiben wollen, die auf einer der drei \KOMAScript-Klassen basieren. Ein
weiterer Teil der Informationen behandelt Möglichkeiten der Klassen, die aus
Gründen der Kompatibilität zu den Standardklassen oder früheren Versionen von
\KOMAScript{} existieren. Die Teile, die nur aus Gründen der Kompatibilität zu
früheren Versionen von \KOMAScript{} existieren, sind in serifenloser Schrift
gesetzt und sollten nicht mehr verwendet werden.

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{0}

\iffree{}{\clearpage}% Umbruchoptimierung!!!

\section{Ergänzende Hinweise zu Benutzeranweisungen}
\label{sec:maincls-experts.addInfos}

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{1}


\section{Zusammenspiel von \KOMAScript{} und anderen Paketen}
\label{sec:maincls-experts.coexistence}

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{2}


\section{Anweisungen für Experten}
\label{sec:maincls-experts.experts}

In diesem Abschnitt werden Anweisungen beschrieben, die für den normalen
Anwender kaum oder gar nicht von Interesse sind. Experten bieten diese
Anweisungen zusätzliche Möglichkeiten. Da die Beschreibungen für Experten
gedacht sind, sind sie kürzer gefasst.


\begin{Declaration}
  \Macro{KOMAClassName}\\
  \Macro{ClassName}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{KOMAClassName}%
\BeginIndex{Cmd}{ClassName}%
In \Macro{KOMAClassName} ist der Name der aktuell verwendeten
\KOMAScript-Klasse abgelegt. Will man also wissen, ob eine oder welche
\KOMAScript-Klasse verwendet wird, so kann man einfach auf diese Anweisung
testen. Demgegenüber gibt \Macro{ClassName} Auskunft, welche Standardklasse
durch diese \KOMAScript-Klasse ersetzt wird.

Es\textnote{Achtung!} sei in diesem Zusammenhang darauf hingewiesen, dass
demgegenüber die Existenz von \Macro{KOMAScript}\IndexCmd{KOMAScript} nicht
als Indiz für die Verwendung einer \KOMAScript-Klasse dienen kann. Zum einen
definieren alle \KOMAScript-Pakete diese Anweisung, zum anderen können auch
andere Pakete es für sinnvoll erachten, das \KOMAScript-Piktogramm unter
diesem Namen zu definieren.%
\EndIndex{Cmd}{ClassName}%
\EndIndex{Cmd}{KOMAClassName}%


\begin{Declaration}
  \Macro{addtocentrydefault}\Parameter{Ebene}\Parameter{Nummer}%
  \Parameter{Überschrift}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{addtocentrydefault}%
Die\ChangedAt{v3.08}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} \KOMAScript-Klassen verwenden
\Macro{addcontentsline}\IndexCmd{addcontentsline}%
\important{\Macro{addcontentsline}} nicht direkt, um Einträge ins
Inhaltsverzeichnis vorzunehmen. Stattdessen wird \Macro{addtocentrydefault}
mit ganz ähnlichen Argumenten aufgerufen. Die Anweisung kann sowohl für
nummerierte als auch für nicht nummerierte Einträge verwendet werden. Dabei
gibt \PName{Ebene} die Gliederungsebene in Textform also \PValue{part},
\PValue{chapter}, \PValue{section}, \PValue{subsection},
\PValue{subsubsection}, \PValue{paragraph} oder \PValue{subparagraph} an. Die
formatierte Gliederungsnummer wird über das zweite Argument \PName{Nummer}
übergeben. Dieses Argument darf auch leer sein. Der Text des Eintrags wird mit
\PName{Überschrift} angegeben. Es wird empfohlen zerbrechliche Befehle in
diesem Argument mit
\Macro{protect}\IndexCmd{protect}\important{\Macro{protect}} zu schützen.

Für das Argument \PName{Nummer} gilt noch eine Besonderheit. Ist das Argument
leer, so signalisiert dies, dass ein nicht nummerierter Eintrag erzeugt werden
soll. In der Voreinstellung wird dies mit
\begin{quote}\small\raggedright
  \Macro{addcontentsline}\PParameter{toc}\Parameter{Ebene}%
  \PParameter{\%\\
    \quad\Macro{protect}\Macro{nonumberline} \PName{Überschrift}\%\\
  }
\end{quote}
erreicht. Ist das Argument jedoch nicht leer, so soll ein nummerierter Eintrag
erzeugt werden und \PName{Nummer} ist die vorformatierte Gliederungsnummer. In
der Voreinstellung verwendet \KOMAScript{}
\begin{quote}\small\raggedright
  \Macro{addcontentsline}\PParameter{toc}\Parameter{Ebene}%
  \PParameter{\%\\
    \quad\Macro{protect}\Macro{numberline}\Parameter{Nummer}%
    \PName{Überschrift}\%\\
  }
\end{quote}
zur Erzeugung dieses Eintrags.

Paketautoren und Autoren von Wrapper-Klassen können diese Anweisung
umdefinieren, um Einfluss auf die Einträge zu nehmen. So\textnote{Beispiel}
wäre beispielsweise denkbar mit
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1pt]
  \renewcommand{\addtocentrydefault}[3]{%
    \ifstr{#3}{}{%
    }{%
      \ifstr{#2}{}{%
        \addcontentsline{toc}{#1}{\protect\nonumberline#3}%
      }{%
        \addcontentsline{toc}{#1}{\protect\numberline{#2}#3}%
      }%
    }%
  }%
\end{lstcode}
dafür\IndexCmd{ifstr} zu sorgen, dass Einträge mit leerer \PName{Überschrift}
erst gar nicht vorgenommen werden. Eine solche Änderung ist in der Praxis
jedoch nicht notwendig, da die Unterdrückung leerer Einträge bereits auf
andere Weise in die \KOMAScript-Klassen eingebaut ist. Siehe hierzu auch die
Erklärung zu den Gliederungsbefehlen in \autoref{sec:maincls.structure} ab
\autopageref{desc:maincls.cmd.part}.%
%
\EndIndex{Cmd}{addtocentrydefault}

\begin{Declaration}
  \Macro{addparttocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addchaptertocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addsectiontocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addsubsectiontocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addsubsubsectiontocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addparagraphtocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{addsubparagraphtocentry}\Parameter{Nummer}\Parameter{Überschrift}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{addparttocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addchaptertocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addsectiontocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addsubsectiontocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addsubsubsectiontocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addparagraphtocentry}%
\BeginIndex{Cmd}{addsubparagraphtocentry}%
Auch \ChangedAt{v3.08}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} die oben dokumentierte Anweisung
\Macro{addtocentrydefault}\IndexCmd{addtocentrydefault}%
\important{\Macro{addtocentrydefault}} wird von den \KOMAScript-Klassen nur
dann direkt aufgerufen, wenn für die angegebene \PName{Ebene} keine direkte
Anweisung definiert oder diese
\Macro{relax}\IndexCmd{relax}\important{\Macro{relax}} ist. In der
Voreinstellung sind die angegebenen Anweisungen alle so definiert, dass sie
ihre \PName{Ebene} und die Argumente direkt an \Macro{addtocentrydefault}
weiter geben.%
%
\EndIndex{Cmd}{addsubparagraphtocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addsubsubsectiontocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addparagraphtocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addsubsectiontocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addsectiontocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addchaptertocentry}%
\EndIndex{Cmd}{addparttocentry}%


\begin{Declaration}
  \Macro{@fontsizefilebase}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{@fontsizefilebase}%
Der\iffree{ in \autoref{sec:maincls-experts.addInfos}}{} auf
\autopageref{desc:maincls-experts.option.fontsize} für die
Schriftgrößendateien angegebene Präfix \File{scrsize}, ist lediglich die
Voreinstellung für das interne Makro
\Macro{@fontsizefilebase}\IndexCmd{@fontsizefilebase}, die verwendet wird,
wenn das Makro beim Laden der Klasse oder des Pakets \Package{scrextend} noch
nicht definiert ist. Autoren von Wrapper-Klassen können dieses Makro
abweichend definieren, um andere Schriftgrößendateien zu
verwenden. Ebenso\textnote{Tipp!}  können Autoren von Wrapper-Klassen die
\emph{fallback}-Lösung dadurch ändern oder abschalten, dass sie das Macro
\Macro{changefontsizes}\important{\Macro{changefontsizes}}%
\IndexCmd{changefontsize}, das als Argument die gewünschte Größe erwartet,
umdefinieren.%
%
\EndIndex{Cmd}{@fontsizefilebase}%


\begin{Declaration}
  \Macro{newkomafont}\OParameter{Warnung}\Parameter{Element}\Parameter{Voreinstellung}\\
  \Macro{aliaskomafont}\Parameter{Aliasname}\Parameter{Element}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{newkomafont}%
\BeginIndex{Cmd}{aliaskomafont}%
Experten können mit \Macro{newkomafont} eine \PName{Voreinstellung} für die
Schrift eines \PName{Element}s definieren. Anschließend kann diese
Voreinstellung mit den Anweisungen \Macro{setkomafont} und
\Macro{addtokomafont} (siehe \autoref{sec:maincls.textmarkup},
\autopageref{desc:maincls.cmd.setkomafont}) verändert werden. Natürlich wird
diese Schrift damit noch lange nicht verwendet. Der Experte muss selbst Sorge
dafür tragen, dass er an den entsprechenden Stellen die Anweisung
\Macro{usekomafont}\important{\Macro{usekomafont}}\IndexCmd{usekomafont}
(siehe \autopageref{desc:maincls.cmd.usekomafont}) für dieses Element in
seinen Definitionen einbaut.

Das optionale Argument \PName{Warnung} definiert eine Warnmeldung. Diese wird
bei den \KOMAScript-Klassen per \Macro{ClassWarning} oder beim Paket
\Package{scrextend} per \Macro{PackageWarning} immer dann ausgegeben, wenn die
Voreinstellung für das Element verändert wird. Dabei wird als Urheber der
Warnung die verwendete \KOMAScript-Klasse oder das Paket \Package{scrextend}
ausgegeben.

Mit \Macro{aliaskomafont} kann für ein bereits existierendes \PName{Element}
ein \PName{Aliasname} definiert werden. \KOMAScript{} informiert den Benutzer
automatisch über den Namen des tatsächlichen Elements, wenn dieser den
\PName{Aliasname} verwendet. \PName{Aliasname}n\textnote{Tipp!} können
beispielsweise dann eingesetzt werden, wenn der Entwickler sich später einen
besseren Namen für ein Element überlegt und der alte Name aus
Kompatibilitätsgründen weiter verwendbar bleiben soll. Außerdem kann damit die
Benutzerfreundlichkeit erhöht werden, indem einem Element all die Namen als
Alias zugeordnet werden, die unterschiedliche Benutzer intuitiv wählen
würden. \KOMAScript{} selbst macht von dieser Möglichkeit reichen Gebrauch.
%
\EndIndex{Cmd}{aliaskomafont}%
\EndIndex{Cmd}{newkomafont}%


\begin{Declaration}
  \Macro{IfExistskomafont}\Parameter{Element}\Parameter{Dann-Code}%
  \Parameter{Sonst-Code}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{IfExistskomafont}%
Da\ChangedAt{v3.15}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}\and \Class{scrlttr2}} die Schrift mancher Elemente erst ab
bestimmten Versionen von \KOMAScript{} geändert werden können, ist es manchmal
sinnvoll, vorher testen zu können, ob ein \PName{Element} mit dieser
Möglichkeit überhaupt existiert. Die Anweisung führt den \PName{Dann-Code}
genau dann aus, wenn das \PName{Element} über \Macro{newkomafont} oder
\Macro{aliaskomafont} definiert wurde und daher auch mit \Macro{setkomafont}
oder \Macro{addtokomafont} geändert und mit den \Macro{use\dots
  komafont}-Anweisungen abgefragt werden kann. Anderenfalls wird der
\PName{Sonst-Code} ausgeführt.%
\EndIndex{Cmd}{IfExistskomafont}%


\begin{Declaration}
  \Macro{setparsizes}\Parameter{Einzug}\Parameter{Abstand}%^^A
  \Parameter{Endzeilenleerraum}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{setparsizes}%
\KOMAScript{} bietet mit dieser Anweisung die Möglichkeit, sowohl den
Absatzeinzug, als auch den Absatzabstand und den Freiraum am Ende der letzten
Zeile des Absatzes einzustellen. Diese Anweisung ist immer dann zu verwenden,
wenn die Änderungen auch bei Einstellung \OptionValue{parskip}{relative}
beachtet werden sollen. \KOMAScript{}\textnote{Beispiel} selbst verwendet sie
beispielsweise in der Form
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1ex]
  \setparsizes{0pt}{0pt}{0pt plus 1fil}
\end{lstcode}
um sowohl den Einzug als auch den Abstand abzuschalten und am Ende des
Absatzes beliebigen Freiraum zu erlauben. Eine solche Maßnahme ist sinnvoll,
wenn ein Absatz nur aus einer Box besteht, die ohne Abstand nach oben oder
unten gesetzt werden soll und die gesamte Spaltenbreite einnimmt. Soll
demgegenüber die Box nur die gesamte Breite einnehmen, jedoch mit der
aktuellen Einstellung bezüglich des Absatzabstandes gesetzt werden, so ist
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1ex]
  \setlength{\parfillskip}{0pt plus 1fil}
\end{lstcode}
vorzuziehen.%
\EndIndex{Cmd}{setparsizes}%


\begin{Declaration}
  \Macro{raggedchapterentry}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{raggedchapterentry}%
Diese Anweisung ist nicht mit Anweisungen wie \Macro{raggedsection} zu
vergleichen. Während jene Anweisungen es ermöglichen, bestimmte Elemente im
Blocksatz oder im rechts- oder linksbündigen oder beidseitigen Flattersatz zu
setzen, besteht mit Hilfe von \Macro{raggedchapterentry} lediglich die
Möglichkeit, Kapiteleinträge im Inhaltsverzeichnis statt im voreingestellten
Blocksatz im linksbündigen Flattersatz zu setzen. Dazu ist die Anweisung als
\Macro{raggedright}\important{\Macro{raggedright}}\IndexCmd{raggedright} zu
definieren. Siehe hierzu auch die einschränkenden Hinweise in
\autoref{sec:maincls-experts.coexistence},
\autopageref{desc:maincls-experts.cmd.raggedsection}.%
%
\EndIndex{Cmd}{raggedchapterentry}

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{3}

\begin{Declaration}
  \Macro{chapterheadstartvskip}\\
  \Macro{chapterheadmidvskip}\\
  \Macro{chapterheadendvskip}\\
  \Macro{partheadstartvskip}\\
  \Macro{partheadmidvskip}\\
  \Macro{partheadendvskip}\\
  \Macro{partheademptypage}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{chapterheadstartvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{chapterheadsmidvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{chapterheadendvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{partheadstartvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{partheadmidvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{partheadendvskip}%
\BeginIndex{Cmd}{partheademptypage}%
Diese\important[i]{\Macro{chapter}\\
  \Macro{part}\\
  \Macro{addchap}\\
  \Macro{addpart}} Anweisungen werden innerhalb der Definition der
Überschriften \Macro{chapter}\IndexCmd{chapter}, \Macro{part}, \Macro{addchap},
\Macro{addpart} und deren Sternvarianten verwendet. Dabei ist
\Macro{chapterheadstartvskip} eine Anweisung, die dafür vorgesehen ist, vor
der Kapitelüberschrift einen vertikalen Abstand einzufügen. Entsprechend ist
\Macro{chapterheadendvskip} eine Anweisung, die dafür vorgesehen ist, nach der
Kapitelüberschrift einen vertikalen Abstand
einzufügen. Bei\ChangedAt{v3.15}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}}
Kapitelüberschriften mit eigener Nummernzeile (siehe Option
\Option{chapterprefix} in \autoref{sec:maincls.structure},
\autopageref{desc:maincls.option.chapterprefix}) wird zwischen der
Nummernzeile und der eigentlichen Überschrift außerdem
\Macro{chapterheadmidvskip} ausgeführt.

Für das Einfügen der vertikalen Abstände über und unter Teile-Überschriften
sind die Anweisungen \Macro{partheadstartvskip} und \Macro{partheadendvskip}
vorgesehen. Dabei wird ein Seitenumbruch als Teil des vertikalen Abstandes
interpretiert und ist bei \Class{scrbook}\OnlyAt{\Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}} und \Class{scrreprt} in der Voreinstellung von
\Macro{partheadendvskip} enthalten. Die Anweisung \Macro{partheadmidvskip} ist
für den Abstand zwischen der Teile-Nummer und dem Text der Teile-Überschrift
vorgesehen. Die Anweisung
\Macro{partheademptypage}\ChangedAt{v3.02}{\Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}} wird bei \Class{scrbook} und \Class{scrreprt}
gegebenenfalls für die leere Seite nach der Überschrift verwendet.

Die Voreinstellungen für diese sieben Anweisungen von
\Class{scrbook}\OnlyAt{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}} und
\Class{scrreprt} sind \autoref{tab:maincls-experts.headvskip} und
\autoref{tab:maincls-experts.headvskip2} zu entnehmen. Für
\Class{scrartcl}\OnlyAt{\Class{scrartcl}}
sind die Voreinstellungen der dort definierten drei Anweisungen in
\autoref{tab:maincls-experts.headvskip3} zu finden. Auf\textnote{Beispiel!}
\cite{homepage} gibt es außerdem ein Beispiel, bei dem durch Umdefinierung von
\Macro{chapterheadstartvskip} und \Macro{chapterheadendvskip} Linien über und
unter der Kapitelüberschrift gesetzt werden.%
%
\begin{table}
  \centering
%  \KOMAoptions{captions=topbeside}%
%  \setcapindent{0pt}%
  \caption
%  \begin{captionbeside}
    [{%
      Voreinstellungen der Anweisungen für die vertikalen Abstände bei
      Kapitel-Überschriften von \Class{scrbook} und \Class{scrreprt}%
    }]{%
      \hspace{0pt plus 1ex}%
      Voreinstellungen der Anweisungen für die vertikalen Abstände bei
      Kapitel-Überschriften von \Class{scrbook} und \Class{scrreprt} abhängig
      von Option \Option{headings}%
      \label{tab:maincls-experts.headvskip}%
    }%
%    [l]
    \begin{tabular}{ll}
      \multicolumn{2}{@{}l}{\bfseries Mit \OptionValue{headings}{big}:}\\
      \toprule
      Anweisung & Voreinstellung \\
      \midrule
      \Macro{chapterheadstartvskip} &
      \Macro{vspace*}\PParameter{2.3\Macro{baselineskip}} \\
      \Macro{chapterheadmidvskip} &
      \Macro{par}\Macro{nobreak}\Macro{vskip.5}\Macro{baselineskip} \\
      \Macro{chapterheadendvskip} &
      \Macro{vspace*}\texttt{\{1.725\Macro{baselineskip}} \\ & \quad
      \texttt{plus .115\Macro{baselineskip}} % \\ & \quad
      \texttt{minus .192\Macro{baselineskip}\}} \\
      \bottomrule\\
      \multicolumn{2}{@{}l}{\bfseries Mit \OptionValue{headings}{normal}:}\\
      \toprule
      Anweisung & Voreinstellung \\
      \midrule
      \Macro{chapterheadstartvskip} &
      \Macro{vspace*}\PParameter{2\Macro{baselineskip}} \\
      \Macro{chapterheadmidvskip} &
      \Macro{par}\Macro{nobreak}\Macro{vskip.5}\Macro{baselineskip} \\
      \Macro{chapterheadendvskip} &
      \Macro{vspace*}\texttt{\{1.5\Macro{baselineskip}}\\ & \quad
      \texttt{plus .1\Macro{baselineskip}} % \\ & \quad
      \texttt{minus .167\Macro{baselineskip}\}} \\
      \bottomrule\\
      \multicolumn{2}{@{}l}{\bfseries Mit \OptionValue{headings}{small}:}\\
      \toprule
      Anweisung & Voreinstellung \\
      \midrule
      \Macro{chapterheadstartvskip} &
      \Macro{vspace*}\PParameter{1.8\Macro{baselineskip}} \\
      \Macro{chapterheadmidvskip} &
      \Macro{par}\Macro{nobreak}\Macro{vskip.5}\Macro{baselineskip} \\
      \Macro{chapterheadendvskip} &
      \Macro{vspace*}\texttt{\{1.35\Macro{baselineskip}}\\ & \quad
      \texttt{plus .09\Macro{baselineskip}} % \\ & \quad
      \texttt{minus .15\Macro{baselineskip}\}} \\
      \bottomrule\\
    \end{tabular}
%  \end{captionbeside}
\end{table}
%
\begin{table}
%  \centering
  \KOMAoptions{captions=topbeside}%
  \setcapindent{0pt}%
%  \caption
  \begin{captionbeside}
    [{%
      Voreinstellungen der Anweisungen für 
      die vertikalen Abstände bei Teile-Überschriften von
      \Class{scrbook} und \Class{scrreprt}%
    }]{%
      \hspace{0pt plus 1ex}%
      Voreinstellungen der Anweisungen für 
      die vertikalen Abstände bei Teile-Überschriften von
      \Class{scrbook} und \Class{scrreprt}%
      \label{tab:maincls-experts.headvskip2}%
    }[l]
  \begin{tabular}[t]{ll}
    \toprule
    Anweisung & Voreinstellung \\
    \midrule
    \Macro{partheadstartvskip} & \Macro{null}\Macro{vfil} \\
    \Macro{partheadmidvskip} & \Macro{par}\Macro{nobreak}\Macro{vskip} \texttt{20pt}\\
    \Macro{partheadendvskip} & \Macro{vfil}\Macro{newpage} \\
    \Macro{partheademptypage} & \Macro{if@twoside}\Macro{if@openright} \\ &
      \quad\Macro{null}\Macro{thispagestyle}\PParameter{empty}\texttt{\%}\\ &
      \quad\Macro{newpage}\\&
      \Macro{fi}\Macro{fi}\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{captionbeside}
\end{table}%
%
\begin{table}
%  \centering
  \KOMAoptions{captions=topbeside}%
  \setcapindent{0pt}%
%  \caption
  \begin{captionbeside}
    [{%
      Voreinstellungen der Anweisungen für 
      die vertikalen Abstände bei Teile-Überschriften von
      \Class{scrartcl}%
    }]{%
      Voreinstellungen der Anweisungen für 
      die vertikalen Abstände bei Teile-Überschriften von
      \Class{scrartcl}%
      \label{tab:maincls-experts.headvskip3}%
    }[l]
    \begin{tabular}[t]{ll}
      \toprule
      Anweisung & Voreinstellung \\
      \midrule
      \Macro{partheadstartvskip} & \Macro{addvspace}\PParameter{4ex} \\
      \Macro{partheadmidvskip} &  \Macro{par}\Macro{nobreak}\\
      \Macro{partheadendvskip} & \Macro{vskip} \texttt{3ex}\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{captionbeside}
\end{table}%
\EndIndex{Cmd}{partheademptypage}%
\EndIndex{Cmd}{partheadendvskip}%
\EndIndex{Cmd}{partheadmidvskip}%
\EndIndex{Cmd}{partheadstartvskip}%
\EndIndex{Cmd}{chapterheadendvskip}%
\EndIndex{Cmd}{chapterheadstartvskip}%

\begin{Declaration}
  \Macro{DeclareSectionCommand}\OParameter{Einstellungen}\Parameter{Name}\\
  \Macro{DeclareNewSectionCommand}\OParameter{Einstellungen}\Parameter{Name}\\
  \Macro{RedeclareSectionCommand}\OParameter{Einstellungen}\Parameter{Name}\\
  \Macro{ProvideSectionCommand}\OParameter{Einstellungen}\Parameter{Name}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{DeclareSectionCommand}%
\BeginIndex{Cmd}{DeclareNewSectionCommand}%
\BeginIndex{Cmd}{RedeclareSectionCommand}%
\BeginIndex{Cmd}{ProvideSectionCommand}%
Mit\ChangedAt[2014/11]{v3.15}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} diesen Anweisungen kann eine neuer Gliederungsbefehl
\Macro{\PName{Name}} definiert oder der vorhandene Gliederungsbefehl
\Macro{\PName{Name}} verändert werden. Dazu werden über das optionale Argument
\PName{Einstellungen} vorgenommen. Die \PName{Einstellungen} sind dabei eine
durch Komma separierte Liste von
\PName{Schlüssel}=\PName{Wert}-Zuweisungen. Die möglichen \PName{Schlüssel}
sind \autoref{tab:maincls-experts.declaresection.keys} zu entnehmen.

\begin{longtable}[l]{llp{\dimexpr\linewidth-6\tabcolsep-17em}}
  \caption[Eigenschaften bei der Deklaration von Gliederungsbefehlen]{Mögliche
    \PName{Schlüssel} und \PName{Werte} für die \PName{Eigenschaften} bei der
    Deklaration von Gliederungsbefehlen%
    \label{tab:maincls-experts.declaresection.keys}}\\
  \toprule
  \PName{Schlüssel} & \PName{Wert} & Bedeutung \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \caption[]{Eigenschaften bei der Deklaration von Gliederungsbefehlen
    (\emph{Fortsetzung})}\\
  \toprule
  \PName{Schlüssel} & \PName{Wert} & Bedeutung \\
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  \multicolumn3r{\dots}\\
  \endfoot
  \bottomrule
  \endlastfoot
    \PValue{afterskip} & \PName{Länge}  & Ein negativer Wert bedeutet im Stil
                                          \PValue{section} (siehe Einstellung
                                          \PValue{style}), dass
                                          die Überschrift als Spitzmarke
                                          formatiert werden soll. Der
                                          Absolutwert gibt dabei dann den
                                          horizontalen Abstand nach der
                                          Überschrift an. Ein positiver Wert
                                          führt hingegen zu einem vertikalen
                                          Abstand nach der Überschrift.\\
    \PValue{beforeskip} & \PName{Länge} & Im Stil \PValue{section} (siehe
                                          Einstellung \PValue{style}) gibt der
                                          Absolutwert den vertikalen
                                          Abstand vor der Überschrift an. Ist
                                          der Wert negativ, so wird dann
                                          trotzdem ein positiver Abstand
                                          eingefügt. Negative Werte bedeuten
                                          in diesem Fall, dass der Absatz nach
                                          der Überschrift ohne horizontalen
                                          Einzug gesetzt werden soll.\\
    \PValue{counterwithin} & \PName{Zählername} & 
                                          Der zur Gliederungsebene gehörende
                                          Zähler soll vom als Wert angegebenen
                                          Zähler abhängig sein. Wird
                                          \PName{Zählername} über
                                          \Macro{stepcounter} oder
                                          \Macro{refstepsounter} erhöht, so
                                          wird der zur Gliederungsebene
                                          gehörende Zähler auf 0
                                          zurückgesetzt. Darüber hinaus wird
                                          \Macro{the\PName{Zählername}}
                                          gefolgt von einem Punkt in
                                          der Ausgabe des zur Gliederungsebene
                                          gehörenden Zählers vorangestellt.\\
    \PValue{font} & \PName{Schrifteinstellung}  & 
                                          Die Fonteinstellungen, die
                                          zusätzlich zum Element
                                          \FontElement{disposition} bei der
                                          Ausgabe der Überschrift verwendet
                                          werden sollen. Hier sind alle
                                          Einstellungen erlaubt, die auch über
                                          \Macro{setkomafont} und
                                          \Macro{addtokomafont} für das
                                          Element des Gliederungsbefehls
                                          erlaubt sind.\\
    \PValue{indent} & \PName{Länge}     & Einzug vom linken Rand vor der
                                          Ausgabe der Nummer und des Textes
                                          der Überschrift.\\
    \PValue{level} & \PName{Ganzzahl}   & Nummerischer Wert der
                                          Gliederungsebene (siehe Zähler
                                          \Counter{secnumdepth};
                                          \autoref{desc:maincls.counter.secnumdepth});
                                          der Wert sollte eindeutig sein. \\
    \PValue{style} & \PName{Name}       & Legt den Stil der Überschriften
                                          fest. Einzig bekannter Stil ist
                                          bisher \PValue{section}.\\
    \PValue{tocindent} & \PName{Länge}  & Der horizontale Einzug des zum
                                          Gliederungsbefehls gehörenden
                                          Eintrags ins Inhaltsverzeichnis,
                                          falls ein solcher abhängig von
                                          \Counter{tocdepth} (siehe
                                          \autoref{sec:maincls.toc},
                                          \autopageref{desc:maincls.counter.tocdepth})
                                          erzeugt wird.\\ 
    \PValue{toclevel} & \PName{Ganzzahl} & 
                                          Die Ebene des zum Gliederungsbefehl
                                          gehörenden Eintrags ins
                                          Inhaltsverzeichnis, falls diese von
                                          \PValue{level} abweichen soll
                                          (siehe auch \Counter{tocdepth} in
                                          \autoref{sec:maincls.toc},
                                          \autopageref{desc:maincls.counter.tocdepth}). \\
    \PValue{tocnumwidth} & \PName{Länge}& Die Breite, die für die
                                          Gliederungsnummer im zum 
                                          Gliederungsbefehl gehörenden Eintrag
                                          ins Inhaltsverzeichnis reserviert wird.\\
\end{longtable}

Es ist zu beachten, dass bei der Neudefinition eines Gliederungsbefehls die
\PName{Schlüssel} \PValue{afterskip}, \PValue{beforeskip}, \PValue{font},
\PValue{indent}, \PValue{level}, \PValue{tocindent} und \PValue{tocnumwidth}
zwingend sind. Das gilt auch, falls ein Befehl, der bisher kein
Gliederungsbefehl war, mit \Macro{RedeclareSectionCommand} zu einem
Gliederungsbefehl umdefiniert wird.

\Macro{DeclareNewSectionCommand} dient der Definition eines neuen
Gliederungsbefehls. Ist derselbe \PName{Name} von \TeX{} bereits anderweitig
belegt, so wird ein Fehler ausgegeben und es findet keine Umdefinierung
statt.

\Macro{ProvideSectionSommand} verhält sich ähnlich, gibt aber keine
Fehlermeldung aus.

\Macro{RedeclareSectionCommand} kann hingegen nur verwendet werden, um eine
existierende Anweisung zu einem Gliederungsbefehl mit den angegebenen
\PName{Eigenschaften} zu ändern. Dabei wird nicht überprüft, ob
\Macro{\PName{Name}} bereits zuvor ein Gliederungsbefehl war. Es muss nur ein
von \TeX{} bereits belegter \PName{Name} sein.

Bei \Macro{DeclareSectionCommand} findet keinerlei Überprüfung statt, ob
\PName{Name} von \TeX{} bereits anderweitig belegt ist. Stattdessen wird der
Gliederungsbefehl \Macro{\PName{Name}} unbedingt mit den angegebenen
\PName{Eigenschaften} definiert.

Zu jeder Gliederungsanweisung gehört außerdem ein Zähler mit demselben
\PName{Name}, der bei Bedarf von allen vier Befehlen mit \Macro{newcounter}
neu angelegt wird. Dasselbe gilt für die Ausgabe des Zählers,
\Macro{the\PName{Name}}, die Formatierung des Zählers,
\Macro{\PName{Name}format}, die Anweisung zur Erstellung eines Kolumnentitels
\Macro{\PName{Name}mark}, die dabei verwendete Formatierung des Zählers
\Macro{\PName{Name}markformat}, das Element \FontElement{\PName{Name}}, und
die Gliederungsebene, \Macro{\PName{Name}numdepth}. Die Anweisung zur
Erstellung eines Kolumnentitels, \Macro{\PName{Name}mark} wird dabei
gegebenenfalls so vordefiniert, dass kein Kolumnentitel erzeugt wird. Die
Ausgabe des Zählers, \Macro{the\PName{Name}} wird als arabische Zahl
vordefiniert. Wird über den \PName{Schlüssel} \PValue{counterwithin} der
Zähler als von einem anderen Zähler abhängig definiert, so wird in der Ausgabe
dieser andere Zähler mit einem Punkt getrennt vorangestellt.

Es ist zu beachten\textnote{Achtung!}, dass derzeit ausschließlich
Überschriften in der Standardformatierung von \Macro{scr@startsection}
definiert werden können. Das ist der Stil \PValue{section}, der von
\KOMAScript{} für die Überschriften von \Macro{section} bis
\Macro{subparagraph} verwendet wird. Überschriften im Stil von \Macro{part}
und \Macro{chapter} können darüber nicht definiert werden. Die Überschriften
\Macro{part} und \Macro{chapter} selbst sind jedoch so definiert,
dass einige ihrer Einstellungen über \Macro{DeclareSectionCommand} oder
\Macro{RedeclareSectionCommand} abgeändert werden können. Die
Spezialüberschriften \Macro{addpart}, \Macro{addchap} und \Macro{addsec}
werden hingegen automatisch und mittelbar zusammen mit \Macro{part},
\Macro{chapter} und \Macro{section} verändert. Sie sollten daher nicht
unmittelbar über die hier erklärten Anweisungen verändert werden.

\begin{Example}
  Aus unerfindlichen Gründen sollen die Überschriften von \Macro{paragraph}
  nicht mehr als Spitzmarken, sondern als Überschriften ähnlich
  \Macro{subsubsection} umdefiniert werden. Dabei soll über der Überschrift
  ein kleiner Abstand von 10\,pt und unter der Überschrift kein zusätzlicher
  Abstand eingefügt werden. Das wäre bereits mit
\begin{lstcode}
  \RedeclareSectionCommand[%
    beforeskip=-10pt,%
    afterskip=1sp%
  ]{paragraph}
\end{lstcode}
  möglich. Durch den negativen Wert bei \PValue{beforeskip} wird der vertikale
  Abstand über der Überschrift erzeugt und gleichzeitig der Einzug des ersten
  Abschnitts nach der Überschrift abgeschaltet. Obwohl eigentlich nach der
  Überschrift kein vertikaler Abstand gewünscht wird, wurde als Wert hier
  1\,sp angegeben. Der Grund ist einfach: Einen Wert von 0\,pt betrachtet
  \LaTeX{} an dieser Stelle nicht als positiven Wert und erzeugt damit eine
  Überschrift in der Form einer Spitzmarke. Der kleinste positive Wert ist
  1\,sp.

  In der Regel ist es für den vertikalen Ausgleich (siehe \Macro{flushbottom},
  \autoref{sec:maincls.typearea}, \autopageref{desc:maincls.cmd.flushbottom})
  besser, wenn man die Abstände mit etwas Spielraum, dem sogenannten Leim,
  versieht:
\begin{lstcode}
  \RedeclareSectionCommand[%
    beforeskip=-10pt plus -2pt minus -1pt,%
    afterskip=1sp plus -1sp minus 1sp%
  ]{paragraph}
\end{lstcode}
  Dabei ist zu beachten, dass natürlich auch der Leim bei der Anwendung als
  vertikaler Abstand das Vorzeichen wechselt, also bei \PValue{beforeskip} im
  Beispiel negativ angegeben wird. Gleichzeitig wurde die Gelegenheit genutzt,
  über den Leim bei \PValue{afterskip} dafür zu sorgen, dass der Abstand dort
  gegebenenfalls tatsächlich bis auf 0 schrumpft.
\end{Example}

Dass im Beispiel tatsächlich nur die Schlüssel \PValue{beforeskip} und
\PValue{afterskip} verwendet werden mussten, liegt daran, dass seit
\KOMAScript{} v3.15 \Macro{paragraph} intern bereits mit
\Macro{DeclareSectionCommand} definiert wird und daher die übrigen
Einstellungen unverändert übernommen werden können. Die Originaldefinition von
\Macro{paragraph} entspricht bei \Class{scrartcl}:
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox]
  \DeclareSectionCommand[%
    level=4,
    indent=0pt,
    beforeskip=3.25ex plus 1ex minus .2ex,
    afterskip=-1em,
    font={},
    tocindent=7em,
    tocnumwidth=4.1em,
    counterwithin=subsubsection
  ]{paragraph}
\end{lstcode}
Bei \Class{scrreprt} und \Class{scrbook} werden teilweise abweichende Werte
verwendet.
%
\EndIndex{Cmd}{ProvideSectionCommand}%
\EndIndex{Cmd}{RedeclareSectionCommand}%
\EndIndex{Cmd}{DeclareNewSectionCommand}%
\EndIndex{Cmd}{DeclareSectionCommand}%


\begin{Declaration}
  \Macro{DeclareSectionCommands}\OParameter{Einstellungen}%
                                \Parameter{Namensliste}\\
  \Macro{DeclareNewSectionCommands}\OParameter{Einstellungen}%
                                   \Parameter{Namensliste}\\
  \Macro{RedeclareSectionCommands}\OParameter{Einstellungen}%
                                  \Parameter{Namensliste}\\
  \Macro{ProvideSectionCommands}\OParameter{Einstellungen}%
                                \Parameter{Namensliste}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{DeclareSectionCommands}%
\BeginIndex{Cmd}{DeclareNewSectionCommands}%
\BeginIndex{Cmd}{RedeclareSectionCommands}%
\BeginIndex{Cmd}{ProvideSectionCommands}%
Mit\ChangedAt[2014/11]{v3.15}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} diesen Anweisungen können gleich eine ganze Reihe von
Gliederungsbefehlen definiert oder geändert werden. Dabei ist
\PName{Namensliste} eine durch Komma separierte Liste von Namen der
Gliederungsbefehle. 

Diese Anweisungen unterscheiden sich in zwei weiteren Punkten von den zuvor
erklärten Anweisungen zur Definition oder Änderung eines einzelnen
Gliederungsbefehls. Zum einen wird im Fehlerfall, also wenn eine Anweisung bei
\Macro{DeclareNewSectionCommands} bereits zuvor existierte oder bei
\Macro{RedeclareSectionCommands} noch nicht existierte, die Definition dennoch
vorgenommen. Ein entsprechender Fehler wird natürlich trotzdem gemeldet.

Zum anderen gibt es eine weitere Einstellung,
\PValue{increaselevel}=\PValue{Ganzzahl}\important{\PValue{increaselevel}}.
Damit ändert sich die Bedeutung von \PValue{level} und \PValue{toclevel}
(siehe \autoref{tab:maincls-experts.declaresection.keys}) dahingehend, dass
deren Werte lediglich \PName{Einstellungen} des ersten Gliederungsbefehls aus
der \PName{Namensliste} sind. Für alle weiteren Gliederungsbefehle werden die
Werte von \PValue{level} und \PValue{toclevel} um den Wert von
\PValue{increaselevel} erhöht. Wurde die Einstellung \PValue{increaselevel}
ohne Wertzuweisung verwendet, so wird der Wert 1 angenommen.
%
\EndIndex{Cmd}{ProvideSectionCommands}%
\EndIndex{Cmd}{RedeclareSectionCommands}%
\EndIndex{Cmd}{DeclareNewSectionCommands}%
\EndIndex{Cmd}{DeclareSectionCommands}%


\begin{Declaration}
  \Macro{SecDef}\Parameter{Sternanweisung}\Parameter{Normalanweisung}\\
  \Macro{scr@startsection}\Parameter{Name}\Parameter{Ebene}%
  \Parameter{Einzug}\Parameter{Abstand davor}\Parameter{Abstand danach}\\
  \hphantom{\XMacro{scr@startsection}}\Parameter{Stilanweisungen}%
  \OParameter{Kurzform}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{scr@startsection}\Parameter{Name}\Parameter{Ebene}%
  \Parameter{Einzug}\Parameter{Abstand davor}\Parameter{Abstand danach}\\
  \hphantom{\XMacro{scr@startsection}}\Parameter{Stilanweisungen}%
  \texttt{*}\Parameter{Überschrift}\\
  \Macro{At@startsection}\Parameter{Code}\\
  \Macro{Before@ssect}\Parameter{Code}\\
  \Macro{Before@sect}\Parameter{Code}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{At@startsection}%
\BeginIndex{Cmd}{Before@ssect}%
\BeginIndex{Cmd}{Before@sect}%
\BeginIndex{Cmd}{scr@startsection}%
Wie\ChangedAt[2014/09]{v3.15}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} bereits in \autoref{sec:maincls.structure} bei der
Beschreibung zu den Gliederungsbefehlen ab
\autopageref{desc:maincls.cmd.chapter} erklärt, verfügt \KOMAScript{}
bezüglich des optionalen Arguments der Gliederungsbefehle über erweiterte
Möglichkeiten. Um dies möglich zu machen, war es notwendig, einige Anweisungen
des \LaTeX-Kerns zu ersetzen. Dazu gehören auch die Anweisungen
\Macro{secdef}\IndexCmd{secdef}\important{\Macro{secdef}} und
\Macro{@startsection}\IndexCmd{@startsection}%
\important{\Macro{@startsection}}. Die Bedeutung der Parameter dieser
Anweisungen ist der Anleitung zum \LaTeX-Kern \cite{latex:source2e} zu
entnehmen.

Da diese Anweisungen jedoch auch häufig von Paketen komplett neu definiert
werden und dadurch die Funktion von \KOMAScript{} teilweise stark
beeinträchtigt werden kann, wurden die genannten \LaTeX-Kern-Anweisungen nicht
einfach nur umdefiniert, sondern es wurden zusätzliche die alternativen
Anweisungen \Macro{SecDef} und \Macro{scr@startsection} definiert. Diese
können von Paketautoren genau wie die \LaTeX-Kern-Anweisungen verwendet
werden, bieten dann aber automatisch die erweiterte Funktionalität von
\KOMAScript{}. Die beiden Anweisungen sollten jedoch nicht umdefiniert werden,
da sie sich jederzeit ändern können und dann die Funktionalität von
\KOMAScript{} durch diese Umdefinierung erneut beeinträchtigt werden
könnte.

\KOMAScript{} selbst verwendet intern \Macro{SecDef} und
\Macro{scr@startsection} an Stelle von \Macro{secdef} und
\Macro{@startsection} beispielsweise bei den Gliederungsbefehlen, die mit
\Macro{DeclareSectionCommand} definiert werden. Eine nachträgliche
Umdefinierung von \Macro{secdef} und \Macro{@startsection} hat daher keine
Auswirkungen auf diese Gliederungsbefehle.

Als Ersatz für die Umdefinierung der Anweisungen bietet \KOMAScript{} die
Möglichkeit, zusätzlichen \PName{Code} in die Ausführung der
\KOMAScript-eigenen Erweiterungen einzufügen. Der \PName{Code} aller Aufrufe
der Anweisungen \Macro{At@startsection}, \Macro{Before@sect} und
\Macro{Before@@sect} wird für die einzelnen Anweisungen getrennt aufgesammelt.
Es ist nicht vorgesehen, einmal eingefügten Code wieder zu entfernen.

Der \PName{Code} von \Macro{At@startsection} wird dabei in
\Macro{scr@startsection} unmittelbar nach der Auswertung von Parameter
\PName{Abstand davor} und der zugehörigen Berechnung des resultierenden
\Length{@tempskipa} aber noch vor Einfügen des Abstandes angewendet. Es ist
damit also noch möglich, diesen Abstand über \Length{@tempskipa} zu verändern.

Der \PName{Code} von \Macro{Before@sect} beziehungsweise
\Macro{Before@ssect} wird unmittelbar vor dem Aufruf von \Macro{@sect}
beziehungsweise \Macro{@ssect} innerhalb von \Macro{scr@startsection}
ausgeführt. Zu diesem Zeitpunkt ist gegebenenfalls der vertikale Abstand vor
der Überschrift bereits über \Macro{addvspace} eingefügt.

Die Anweisungen \Macro{At@startsection}, \Macro{Before@sect},
\Macro{Before@ssect} sind als Anweisungen für Paketautoren entworfen und für
diese zur Verwendung freigegeben.%
%
\EndIndex{Cmd}{scr@startsection}%
\EndIndex{Cmd}{Before@sect}%
\EndIndex{Cmd}{Before@ssect}%
\EndIndex{Cmd}{At@startsection}%


\begin{Declaration}
  \Macro{appendixmore}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{appendixmore}%
Bei den {\KOMAScript}-Klassen gibt es innerhalb der Anweisung
\Macro{appendix}\IndexCmd{appendix}\important{\Macro{appendix}} eine
Besonderheit. Ist nämlich \Macro{appendixmore} definiert, so wird diese
Anweisung von \Macro{appendix} ebenfalls ausgeführt. Intern wird dies von den
{\KOMAScript}-Klassen \Class{scrbook}\OnlyAt{\Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}} und \Class{scrreprt} für die Realisierung der Layoutoption
\Option{appendixprefix} genutzt (siehe \autoref{sec:maincls.structure},
\autopageref{desc:maincls.option.appendixprefix}). Dies\textnote{Achtung!}
sollten Sie unbedingt beachten, falls Sie selbst das Makro
\Macro{appendixmore} definieren oder umdefinieren wollen. Ist diese
Option verwendet, so erhalten Sie bei
\verb|\newcommand{\appendixmore}{|\dots\verb|}| eine Fehlermeldung.  Dadurch
soll verhindert werden, dass Sie die Optionen außer Kraft setzen, ohne es zu
merken.

\begin{Example}
  Sie wollen nicht, dass bei Verwendung der Klasse \Class{scrbook} oder
  \Class{scrreprt} im Hauptteil die Kapitel mit einer Präfixzeile versehen
  werden (siehe Layoutoption \Option{chapterprefix}
  in \autoref{sec:maincls.structure},
  \autopageref{desc:maincls.option.chapterprefix}).  Damit die Konsistenz
  gewahrt bleibt, wollen Sie auch nicht, dass eine solche Zeile im Anhang
  verwendet wird. Stattdessen soll in den Anhängen direkt vor dem
  Kapitelbuchstaben das Wort »Anhang« in der jeweiligen Sprache stehen. Dies
  soll auch für die Kolumnentitel gelten. Also verwenden Sie nicht die
  Layoutoption \Option{appendixprefix}, sondern
  definieren in der Dokumentpräambel:
\begin{lstcode}
  \newcommand*{\appendixmore}{%
    \renewcommand*{\chapterformat}{%
      \appendixname~\thechapter\autodot\enskip}%
    \renewcommand*{\chaptermarkformat}{%
      \appendixname~\thechapter\autodot\enskip}}
\end{lstcode}
  Sollten Sie später dann doch noch entscheiden, dass Sie die Option
  \Option{appendixprefix} verwenden wollen, so erhalten Sie aufgrund
  der dann bereits definierten Anweisung \Macro{appendixmore} eine
  Fehlermeldung. Damit wird verhindert, dass obige Definition
  unbemerkt die Einstellungen überschreibt, die Sie per Option
  getroffen haben.

  Wenn Sie ein vergleichbares Verhalten des Anhangs für die Klasse
  \Class{scrartcl} erreichen wollen, so ist dies ebenfalls möglich. Unter
  Verwendung des Pakets \Package{ifthen}\IndexPackage{ifthen} (siehe
  \cite{package:ifthen}) schreiben Sie dazu beispielsweise folgendes in die
  Präambel Ihres Dokuments:
\begin{lstcode}[moretexcs={ifthenelse,equal}]
  \newcommand*{\appendixmore}{%
    \renewcommand*{\othersectionlevelsformat}[3]{%
      \ifthenelse{\equal{##1}{section}}{%
        \appendixname~}{}%
      ##3\autodot\enskip}
    \renewcommand*{\sectionmarkformat}{%
      \appendixname~\thesection\autodot\enskip}}
\end{lstcode}
  Eine alternative Implementierung wäre:
\begin{lstcode}
  \newcommand*{\appendixmore}{%
    \renewcommand*{\othersectionlevelsformat}[3]{%
      \ifstr{##1}{section}{\appendixname~}{}%
      ##3\autodot\enskip}
    \renewcommand*{\sectionmarkformat}{%
      \appendixname~\thesection\autodot\enskip}}
\end{lstcode}
  Die dabei verwendete Anweisung \Macro{ifstr}\IndexCmd{ifstr} wird
  von \KOMAScript{} bereitgestellt. Siehe dazu \autoref{sec:scrbase.if},
  \autopageref{desc:scrbase.cmd.ifstr}.

  Die Erklärungen zu den in diesem Beispiel umdefinierten Anweisungen finden
  Sie in \autoref{sec:maincls.structure},
  \autopageref{desc:maincls.cmd.chapterformat} und
  \autopageref{desc:maincls.cmd.chaptermarkformat}.
\end{Example}%
%
\EndIndex{Cmd}{appendixmore}%


\begin{Declaration}
  \Macro{newbibstyle}\OParameter{Elternstil}\Parameter{Name}%^^A
  \Parameter{Anweisungen}\\
  \Macro{newblock}\\
  \Macro{@openbib@code}\\
  \Macro{bib@beginhook}\\
  \Macro{bib@endhook}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{newbibstyle}%
\BeginIndex{Cmd}{newblock}%
\BeginIndex{Cmd}{@openbib@code}%
\BeginIndex{Cmd}{bib@beginhook}%
\BeginIndex{Cmd}{bib@endhook}%
Schon die Standardklassen\textnote{Standardklassen} kennen zur Unterteilung
der Einträge in das Literaturverzeichnis die Anweisung \Macro{newblock}. Was
diese Anweisung genau macht, hängt dabei von den Klassenoptionen ab. Wird die
Option \Option{openbib}\important{\Option{openbib}} verwendet, so werden am Ende
der Standardklasse die Anweisungen \Macro{@openbib@code} und \Macro{newblock}
selbst umdefiniert. Von den Standardklassen wird die Anweisung
\Macro{@openbib@code} beim Start der Liste für das Literaturverzeichnis --
genauer: bei der Festlegung der Parameter für diese Liste -- ausgeführt. Es
darf davon ausgegangen werden, dass auch viele Pakete, die das
Literaturverzeichnis umdefinieren, diese Anweisung entsprechend abarbeiten.

Bei den \KOMAScript-Klassen\textnote{\KOMAScript} geschieht etwas
ähnliches. Allerdings wird \Macro{@openbib@code} nicht am Ende der Klasse
umdefiniert. Stattdessen wird mit \Macro{newbibstyle} der Stil
\PValue{openstyle} für das Literaturverzeichnis definiert. Die
\PName{Anweisungen}, die dabei in der Implementierung angegeben wurden,
beinhalten die gewünschten Umdefinierung von \Macro{@openbib@code} und von
\Macro{newblock}. Wird nun mit Hilfe der Option
\OptionValue{bibliography}{openstyle}%
\IndexOption{bibliography~=\PValue{openstyle}}%
\important{\OptionValue{bibliography}{openstyle}} dieser
Literaturverzeichnisstil gewählt, so werden die \PName{Anweisungen}
unmittelbar ausgeführt, also \Macro{@openbib@code} und \Macro{newblock}
umdefiniert.

Neben \Macro{@openbib@code} und \Macro{newblock} können in \PName{Anweisungen}
auch noch \Macro{bib@beginhook} und \Macro{bib@endhook} umdefiniert
werden. Die Anweisung \Macro{bib@beginhook} wird unmittelbar nach der
Überschrift und der Präambel des Literaturverzeichnisses, aber noch vor der
Liste mit den Literatureinträgen ausgeführt. Die Anweisung \Macro{bib@endhook}
wird direkt nach dieser Liste am Ende des Literaturverzeichnisses
ausgeführt. Im Falle eines mit \Macro{BreakBibliography} (siehe
\autoref{sec:maincls.bibliography},
\autopageref{desc:maincls.cmd.BreakBibliography}) unterbrochenen
Literaturverzeichnisses werden diese Anweisungen außerdem am Anfang und Ende
jedes Teil, also unmittelbar vor und nach \Macro{BreakBibliography}
ausgeführt.

Die Anweisungen \Macro{newblock}, \Macro{@openbib@code},
\Macro{bib@beginhook} und \Macro{bib@endhook} werden bei der Verwendung eines
neuen Literaturverzeichnisstils zunächst als leer definiert. Danach werden die
\PName{Anweisungen} des bei der Definition des Stils optional angegebenen
Elternstils ausgeführt und dann erst die \PName{Anweisungen}, die bei
Definition des neuen Stils angegeben wurden. Daraus ergibt sich auch, dass
jede der vier Anweisungen innerhalb von \PName{Anweisung} bei Bedarf
keinesfalls mit \Macro{newcommand}, sondern mit
\Macro{renewcommand}\IndexCmd{renewcommand}\important{\Macro{renewcommand}}
definiert werden sollten.

Setzt der Anwender mit den Anweisungen
\Macro{AtEndBibliography}%\important[i]{\Macro{AtEndBibliography}\\
%  \Macro{AfterBibliographyPreamble}}% Passt blöder Weise nicht!
\IndexCmd{AtEndBibliography} und
\Macro{AfterBibliographyPreamble}\IndexCmd{AfterBibliographyPreamble} weitere
\PName{Anweisungen} für die Ausführung nach der Präambel und am Ende des
Literaturverzeichnisses, so werden die mit \Macro{AfterBibliographyPreamble}
festgelegten \PName{Anweisungen} einmalig am Anfang des
Literaturverzeichnisses nach \Macro{bib@beginhook} und die mit
\Macro{AtEndBibliography} festgelegten \PName{Anweisungen} einmalig am Ende
des Literaturverzeichnisses vor \Macro{bib@endhook} ausgeführt.

Mit\textnote{Beispiel!} Hilfe des Pakets
\Package{multicol}\IndexPackage{multicol}\important{\Package{multicol}} (siehe
\cite{package:multicol}) könnte man beispielsweise einen Literaturstil für ein
zweispaltiges Literaturverzeichnis definieren:
% Umbruchkorrektur: listings korrigiert
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1ex]
  \newbibstyle{twocolumstyle}{%
    \renewcommand*{\bib@beginhook}{\begin{multicols}{2}}%
    \renewcommand*{\bib@endhook}{\end{multicols}}}%
\end{lstcode}
Soll es außerdem eine \emph{open}-Variante davon geben, kann man hier die
Möglichkeiten der Vererbung verwenden und bei der Definition einen Elternstil
mit angeben:
% Umbruchkorrektur: listings korrigiert
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox plus 1ex]
  \newbibstyle{twocolumopenstyle}[openstyle]{%
    \renewcommand*{\bib@beginhook}{\begin{multicols}{2}}%
    \renewcommand*{\bib@endhook}{\end{multicols}}}%
\end{lstcode}
Die Auswahl eines dieser neuen Stile erfolgt dann einfach wieder über die
Option \Option{bibliography}.
%
\EndIndex{Cmd}{bib@endhook}%
\EndIndex{Cmd}{bib@beginhook}%
\EndIndex{Cmd}{@openbib@code}%
\EndIndex{Cmd}{newblock}%
\EndIndex{Cmd}{newbibstyle}%



\section{Mehr oder weniger obsolete Optionen und Anweisungen}
\label{sec:maincls-experts.obsolete}

\LoadNonFree{scrbookreportarticle-experts}{4}

\endinput

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% coding: iso-latin-1
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% TeX-master: "guide.tex"
%%% End:

% LocalWords:  Sternvarianten Kapitelüberschrift Standardklassen Paketautoren
% LocalWords:  Klassenoptionen Gliederungsbefehlen Namensliste
